<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sección de carpintería del manuscrito de Fray Andrés de San Miguel</title>
        <author>Fray Andrés de San Miguel</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Francisco Mamani Fuentes</publisher>
        <date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Datos de la fuente para la edicion Benson</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>

    <body>
        <div type="seccion">
            <div type="entrada" n="1" xml:id="entrada_1">
                <pb n="72r" facs="72r.jpg"/>
                <head>De los <choice><orig>prinçipios</orig><reg>principios</reg></choice> del lazo de ocho y de <choice><orig>como</orig><reg>cómo</reg></choice> se traza una rueda de su lazo</head>
                <p>
                    <lb/>toma nonbre de ocho este genero de lazo porque el circulo sobre que se traza se diuide en ocho
                    <lb/>partes yguales y porque cada uno de sus prinçipales mienbros son ocho, componese de ocho
                    <lb/>safates de ocho candillejos de ocho almendillas y de ocho puntas del signo y de otros que
                    <lb/>a su tiempo se diran y se traza por este horden formase un çirculo como quiera sobre
                    <lb/>una linea dada y sea el circulo el aqui señalado de cuyo çentre es ·a· y la linea retoca<lb break="no"/>da 
                    7·3· y sobre ella se saque la linea a plomo <choice><orig>1·5·</orig><reg>1 a 5</reg></choice> y corta el çentro a en angulos
                    <lb/>rectos y diuidase en dos partes yguales de ·3· ha ·1· y de ·1· a ·7· y de ·7· a ·5· y de
                    <lb/>5 a 3 con que queda el çirculo ·a· como aqui parese partido en ocho partes yguales
                    <lb/>y se tiran los trasos señalados con los dichos puntos o numeros y todos se han acortar en
                    <lb/>el centro a ya cada uno destos trasos se le arriman otros dos por cada lado que corren
                    <lb/>a el paralellos y en ygual distançia y son los que forman las cuerdas o maderas y los se<lb break="no"/>ñalados 
                    con las letras ·cd·ef·gh·il· esto assi dispuesto se deculatan los sa<lb break="no"/>fates 
                    y sera bien mudar de nonbre y llamarle emos de aqui adelante descope<lb break="no"/>tar 
                    los safates esto se haze asentando la regla sobre dos de los puntos señala
                    <lb/>dos y señalar dos lineas equidistante que formen la cuerda del mesmo ancho
                    <lb/>que las ya dadas en esta forma açientase la regla sobre los dos puntos ·1 y ·2 y tira<lb break="no"/>nse 
                    dos lines paralillas con emismo ancho delas demas cuerdas que estara se<lb break="no"/>ñalado 
                    en el ferrete abien dado de largo al costadillo de cada uno de los safates lo
                    <lb/>que tubiere de ancho la cuerda y assi se yra señalando toda la rueda de 1·a·3
                    <lb/>y de ·3·a·4 y de ·4 a·5 y los demas hasta dar fin a toda la rueda. Corridos 
                    <lb/>los traços se dan de tinta con una pluma delgada primero a todos los mien<lb break="no"/>bros 
                    como son safates signos almendrillas y andilejos y despues seba atando
                    <lb/>el lazo como se bee en la segunda figura señalada ·b y en ella se mues<lb break="no"/>tra 
                    como el lazo de ocho despide del de diez y seys con todas sus medidas. 
                </p>
            

            </div> <!-- Fin de la entrada_1 -->

            <div type="entrada" n="2" xml:id="entrada_2">
                <pb n="72v" facs="72v.jpg"/>
                <head>de como se trasa un armadura su almisate quajado de lazo de ocho y los panos de signos y nudos</head>
                <p>

                </p>




            </div>
        </div>
    </body>
    <back>
      <note xml:id="note1" type="Término-técnico">Canónigos. Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
        que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista.</note>
      <note xml:id="note2" type="Término-histórico">Sacristía. Contenido de la nota.</note>
    </back>
    
  </text>
</TEI>